%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Bouge tes boules]
On dispose de deux urnes : l'urne $U_1$ contient $6$ boules bleues et $5$ boules rouges, et l'urne $U_2$ contient $4$ boules bleues et $8$ boules rouges. On tire au hasard, et simultanément, deux boules dans l'urne $U_2$, que l'on transfère dans l'urne $U_1$. Ensuite, on tire une boule au hasard dans l'urne $U_1$ et on relève sa couleur.
\begin{enumerate}
	\item On note $X$ la variable aléatoire donnant le nombre de boules bleues transférées. Déterminer la loi de $X$.
	\item Calculer la probabilité que la boule tirée dans l'urne $U_1$ soit bleue.
	\item Calculer la probabilité que l'une au moins des boules transférées soit bleue sachant que la boule tirée est bleue.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item On note $\Omega$ le nombre de combinaisons de deux boules dans un ensemble de $12$ boules. Par définition de l'expérience, $X(\Omega)=\interent{0 2}$. On a :
 	\[ \Card(\Omega)=\binom{12}{2}. \]
	Par équiprobabilité des tirages des boules :
	\begin{align*}
		\PP(X=0) &= \frac{\binom{8}{2}}{\binom{12}{2}}  \text{ car on tire $2$ boules parmi les $8$ boules rouges}\\
		\PP(X=1) &= \frac{\binom{8}{1}\binom{4}{1}}{\binom{12}{2}} \text{ car on tire $1$ boule parmi les rouges et $1$ boule parmi les bleues}\\
		\PP(X=2) &= \frac{\binom{4}{2}}{\binom{12}{2}} \text{ car on tire $2$ boules parmi les $4$ boules rouges}
	\end{align*}
	Après simplification, \[ \PP(X=0) = \frac{28}{66},\quad \PP(X=1)=\frac{32}{66} \qeq \PP(X=2)=\frac{6}{66}. \]
	\item Le nombre de boules de l'urne $U_1$ dépend du premier tirage. On va donc appliquer la formule des probabilités totales avec le système complet d'événements $(X=k)_{k\in \interent{0 2}}$.

	On note $B$ l'événement \og{}on tire une boule bleue lors du tirage dans l'urne $U_1$\fg{}.
	\begin{align*}
		\PP(B) &= \sum_{k=0}^2 \PP( (X=k) \cap B) \\
		&= \PP(X=0)\PP_{(X=0)}(B) + \PP(X=1)\PP_{(X=1)}(B) + \PP(X_2)\PP_{(X=2)}(B)
	\end{align*}
	D'après l'énoncé, si on ne tire aucune boule bleue lors du premier tirage, on a alors dans l'urne $U_1$ $6$ boules bleues et $7$ boules rouges. Ainsi, \[ \PP_{(X=0)}(B) = \frac{6}{13} \]
	Par le même raisonnement :
	\[ \PP_{(X=1)}(B) = \frac{7}{13} \qeq \PP_{(X=2)}(B) = \frac{8}{13}. \]
	Alors
	\begin{align*}
		\PP(B) &= \frac{28}{66}\times \frac{6}{13} + \frac{31}{66}\times \frac{7}{13} + \frac{6}{66}\times \frac{8}{13} = \frac{433}{858}
	\end{align*}
	\item On souhaite calculer $\PP_{B}(X\geq 1)$. Calculons plutôt $\PP_B(X=0)$, la probabilité de l'événement contraire, en appliquant la formule de Bayse :
	\begin{align*}
		\PP_{B}(X=0) &= \frac{\PP_{(X=0)}(B) \times \PP(X=0)}{\PP(B)}\\
		&= \frac{\frac{6}{13}\times \frac{28}{66}}{\frac{433}{858}} = \frac{28}{143}
	\end{align*}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
